---
title: >-
    بخش ۷ - حکایت
---
# بخش ۷ - حکایت

<div class="n" id="bn1"><p>شنیدم دیوانه در هندوستان نه هوای باغ بودش و نه هوای بوستان پیوسته در ویرانه ها بسر بردی و گیاه بیابانها خوردی روزی بدشتی گذشت درختی دید بر دامان دشت آتش جنون بخروش آمد و دیگ سودا در جوش اره بدست آورده پابر سر درخت نهاد ساعتی بر او نشسته خواست تا وی را ببرد بنیاد صاحبدلی رسید و گفت ایکه بر سر درختی از بدبختی نشسته بیخ مبر که از پا درافتی و ریشه هستی را کنده بخاک نیستی بسر افتی از آنجا که دیوانه کمان قضا را فرمان بود و ناوک قدر را نشان شربت نصیحت در مذاقش تلخ افتاد و غره غرا در سلخ های های کنان خندیدن آغاز کرد و برگ بریدن ساز.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای قضا را بجان شده همدوش</p></div>
<div class="m2"><p>با قدرگشته دست در آغوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پای بر فرق هر نهال منه</p></div>
<div class="m2"><p>تکیه بربالش و بال مده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برمکن ریشه درختان را</p></div>
<div class="m2"><p>بشنو پند نیک بختان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>داروی ناصحان مگردان قی</p></div>
<div class="m2"><p>اره بر پای خود منه هی هی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اره بردار و پند من بشنو</p></div>
<div class="m2"><p>بیخ خود برمکن سخن بشنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گوش دیوانه پند در نگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>بیخ ببرید و اره بر نگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تا که افتاد سرنگون برخاک</p></div>
<div class="m2"><p>سینه مجروح گشتش از خاشاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ریشه برکند نخل راحت را</p></div>
<div class="m2"><p>سرفرو کوفت استراحت را</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>عاقبت بیخ شادمانی را به اره نادانی برید و نهال دردمندی را در دل مستمند نشانید چون دید ساعد توانائی مجروح شد و جراحت ناتوانی از آستین بربخت پای اطاعت در راه ارادت نهاد و دست بدامن استدعا آویخت روی تمنا بسوی صاحبدل کرد و آئینه دیده بدیدارش مقابل پس از گریه بسیار سر از جیبب گفتار برآورد و گفت</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ای سر عیان بر تو عیان دار عیان</p></div>
<div class="m2"><p>دانم که توئی کاشف اسرار نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جائی بنما مرا درآنجا که توئی</p></div>
<div class="m2"><p>رسمی زره و منزل خود ساز عیان</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>صاحبدل رااز صحبت دیوانه بهجتی روی نمود و فرمود</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عسلی بکن و ساز ز خود دغدغه پاک</p></div>
<div class="m2"><p>پس جامه بتن همچو کفن میکن چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر رسم و ره منزل من میپرسی</p></div>
<div class="m2"><p>مردن بودم رسم و کفن در دل خاک</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>دیوانه چون این سخن بشنید جامه بر تن بدرید ساز مردن ساز کرد و گور کندن آغاز پس درآب دیده غسل کرده کفن در پوشید و مردوار سر بلحد نهاده پا بدامن خاک کشید قضا را سواری برمرکب جلادت نشسته دبه روغنی در دست داشت علم ندای هل من اجیر بر افراشت که هر که این دبه را بخانه برساند صد دینار از خزانه من اجرت بستاند دیوانه چون ندای او بگوشش رسید بی اختیار با خود رو در سخن آورد که اگر من نمرده بودم از این سودا میبود سودم آواز دیوانه را سوار بشنید و عنفا از گور بیرونش کشید چون ملک سئوال بضرب تازیانه آتش الم بجانش افروخت چندانکه گفت مرده ام سودی نداشت دبه بر سرو دست بدامن ریش گاو زده در بحر فکر خام غوطه ور گردید که از این صد دینار اجرت ماکیان بخرم و از بیضه او جوجه ها بعمل آورم بعد از کثرت جوجه و ماکیان بخرم گوسفندان چون گوسفندان را نتیجه بسیار شود نوبت اسب و گاو و حمار شود عاقبه الامر در دارالوسوسه فکرت خانه بنا نهاد مناکحه نموده شد صاحب اولاد پس پسرش رسید بسن چهار رفت از خانه بجانب بازار و از برای طفل خود نخود بریان خرید و داخل خانه گردید فکرت چون بدینجا رسید گفت پسرم میگوید بابا در جیب چه داری بمن ده جواب گویم نه چیزی نکرده خرید دامن از دست پسر کشید دبه از سر بیفتاد و روغن بریخت سوار با او به نزاع آویخت که ای بدبخت دبه روغنم شکستی و در عیش برویم بستی دیوانه گفت ریشه امیدم گسستی همانا ظالم و جابر هستی خانه ام را خراب کردی و در داغ فرزند جگرم را کباب.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>آن یکی برکف سنان عزم داشت</p></div>
<div class="m2"><p>سینه آن چاک از آن جزم داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ریختی برخاک ظالم روغنم</p></div>
<div class="m2"><p>تار کردی روزگار روشنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>واند گر بر فرق سرمیریخت خاک</p></div>
<div class="m2"><p>در عزاداری نموده سینه چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>که مرا برباد دادی دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>مال و فرزند و زنم کردی تباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>هردو با هم گشته سرگرم نزاع</p></div>
<div class="m2"><p>تا که خور برداشت از گیتی شعاع</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>این حکایت وصف حالی شد بیان</p></div>
<div class="m2"><p>از برای مردمان این زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>کز شراب فکر باطل روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>مست و لایعقل به لهوند و لعب</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>غافل از سود و زیانش بردوام</p></div>
<div class="m2"><p>دیگ سر در جوش از سودای خام</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>نفس سرکش گشته برایشان سوار</p></div>
<div class="m2"><p>خوش کشیده چون خرانشان زیر بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>با هزاران گیر و دارو دبد به</p></div>
<div class="m2"><p>روغنی گوید که هستم در دبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>تا بجوش آرد از آن دیگ طمع</p></div>
<div class="m2"><p>جمله را سازد بدل حرص مع</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>پس از آن اندیشه ها زاید بدل</p></div>
<div class="m2"><p>جان و دل گردد اسیر آب و گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>خانه هاسازد پس از وهم و خیال</p></div>
<div class="m2"><p>بر دل و بر جان نهدبار عیال</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هر زمانی نوعی نماید جلوه</p></div>
<div class="m2"><p>برسرهر یک گذارد دبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ناگهان آن دبه افتد بشکند</p></div>
<div class="m2"><p>جمله را بنیاد هستی برکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خانمان جمله را ویران کند</p></div>
<div class="m2"><p>جان و دل در داغ آن بریان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>گر تو راهوشیست رو کنجی بمیر</p></div>
<div class="m2"><p>تا توانی دبه اش برسرمگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>پیش از آن کود به ات بنهد بسر</p></div>
<div class="m2"><p>دبه بشکن بگذر از نفع و ضرر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ایخوش آنکو مرد و این دبه شکست</p></div>
<div class="m2"><p>گشت خاموش و زهر رنجی برست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>گرتو هستی مرده با خود دم مزن</p></div>
<div class="m2"><p>تا قدم ننهی به صحرای فتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>مرده کی دارد زبان گفتگو</p></div>
<div class="m2"><p>روزبان از گفتگو کن شستشو</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مرده تو گرچه گوئی مرده ام</p></div>
<div class="m2"><p>مرده کی دم زد ز بهر بیش و کم</p></div></div>
<div class="n" id="bn39"><p>الهی دبدبه سوار ستمکار نفس را که کوکبه غرور و نخوتست بر ما مگمار و دبه که پیوسته نفس را بجوش آرد و آتش حرص و حسد را بخروش بر سرما مگذار زبان ما را از آنچه زیان است خاموش کن و خیالات رنگارنگ باطل راز دل فراموش تا جز ذکر تو بر زبان نیاریم و جز فکر تو در دل نگذاریم.</p></div>